\chapter{Perthnasau Eraill}

\p{119} Yr oedd gan fy nain Bryn Ffynnon chwaer, Neli, yn byw ar ochr Alltgoed Mawr, rhyngom a’r Waun-fawr, mewn tyddyn bychan o’r enw ‘Regal’. Ni wn beth yw ystyr ‘Regal’, awgrymai’r Dr.\ W.\ J.\ Gruffydd mai ‘Yr Eagle’ ydoedd. Ar wahân i’w llygaid yr oedd y chwaer hon yn bur annhebyg i’m nain, un weddol fer, gron ydoedd, ac yr oedd yn bur wahanol ei chymeriad. Ystyrid hi yn ‘gymeriad’, am ei bod, mae’n debyg, yn un bur ffraeth ei thafod, yn ddigrif, heb falio dim yn neb, ac yn dweud y gwir plaen am bawb. Yn dipyn o bagan hefyd. Yr oedd bedair blynedd yn hŷn na’m nain, ac yn ei blynyddoedd olaf y deuthum i i’w hadnabod, pan oedd ei chof yn dechrau mynd, ond ei thafod a’i thraed yn bur chwim. Nid wyf yn meddwl iddi symud efo’r oes mewn dim, mewn na dillad nac arferion nac iaith. Mae’n siŵr gennyf mai’r un math o wisg a wisgai yn 88 ag a wisgai yn 48, sef pais stwff, nid becwn yn hollol ond bodis llaes, barclod hen ffasiwn, siôl bach, cap gwyn a ffrilin wrtho, a het fach fel crogen, a’i hymyl wedi ei rwymo â ruban melfed, a chlocsiau am ei thraed. Os byddai arni angen mynd i Gaernarfon, yn y dillad yna yr âi, heb falio dim yn neb. Cofiaf ei gweled yn mynd i lawr Stryd y Llyn, rywdro ar awr ginio pan oeddwn yn yr Ysgol Sir, wedi ei gwisgo fel yna, ac yn cario piser neu fasged ddillad ar ei phen yn yr hen ddull. Yr oedd ei hwyneb yn ddifrifol iawn, oherwydd y baich ar ei phen reit siŵr, ac nid edrychai i’r dde na’r aswy, ond mynd yn ei blaen fel tywysoges, yn osgeiddig ei cherddediad. Yr oedd rywle rhwng 80 a 84 mlwydd oed y pryd hynny. Ni wn ar y ddaear beth oedd ganddi ar ei phen. Tueddaf i gredu mai piser ydoedd, ac mai llaeth enwyn a oedd ynddo. Os felly, rhyw hobi oedd y cwbl ganddi, oblegid nid oedd arni angen hynny o arian a gai am y llaeth enwyn, a ph’run bynnag, nid oedd ar ei mantais o’i gario o’r tu uchaf i’r Waun-fawr i Gaernarfon. Ond yr oedd hi a’m nain yn rhyfedd ynglŷn â chario rhywbeth mewn piser, y ddwy yn eu dyddiau \p{120} olaf yn mynnu cario dŵr mewn piser, er nad oedd ar neb eisiau iddynt wneud hynny.

Adroddid un stori gwerth ei hail-adrodd amdani. Yr oedd hi a’m nain yn gweini mewn ffarm tua Chaeathro, ni wn pa un ai ym Mhrysgol (cartref Wiliam Owen) ai yn rhywle yn ymyl. Yr oedd gan y wraig frawd, a drafaeliai o gwmpas ynglŷn â’i swydd, a phob tro y dôi i’r gymdogaeth, arhosai gyda’r chwaer. Cai’r brawd hwn yr enw ei fod yn dipyn o dderyn. Fel y byddai’r arfer y dyddiau hynny, yn aml iawn, troid un o’r parlyrau ar y llawr, yn ystafell wely, a hon oedd yr ystafell wely orau yn y tŷ hwn. Un tro pan ddaeth y brawd i aros gyda meistres yr hen fodryb, aeth i’r llofft a cheisiodd gusanu un o’r morynion neu rywbeth. Certiodd Neli ef i lawr y grisiau ac i’w ystafell. Yna aeth i chwilio am gortyn a chlymodd glicied drws y siambar wrth bostyn isaf y grisiau. Mewn carchar felly y bu’r gŵr hyd y bore. Mae’n siŵr mai Neli oedd y gyntaf i godi, a chyn gwneud tân na dim, aeth allan i’r ardd a thorrodd wroden (ffon) o’r coed. Dadfachodd ddrws y siambar, aeth i mewn, a chwipiodd y dyn cyn iddo gael amser i ddeffro. Mae’r hanes yn fy atgoffa am stori a glywsom ganwaith gan fy nhad am ryw ddyn a arferai roi cweir i’w fab am wneud drwg, ac adrodd y fformiwla hon uwch ei ben bob tro, ‘’R wyt ti’n cael cweir nid am y drwg wnest ti, ond rhag iti wneud drwg eto.’ Gwers ar gyfer y dyfodol a roes Modryb Neli, mae’n sicr!

Dengys y stori hon amdani gymaint o’r Piwritan a oedd ynddi, er gwaethaf ei hystyried yn dipyn o bagan.

Yn ei blynyddoedd olaf pan oedd fy nain yn byw gyda’i merch yn y Bontnewydd, deuai i fyny atom ni am ychydig amser yn yr haf, ac un o’r troeon hynny anfonasom i’r Alltgoed Mawr at yr hen fodryb i ofyn iddi ddyfod drosodd atom am brynhawn. Mae’n siŵr mai anfon neges efo rhywun o’r chwarel a wnaethom. Ni chofiaf o gwbl glywed neb yn ei galw wrth ei henw llawn, ni wyddwn ar y ddaear beth oedd ei chyfenw, ac felly ni wn sut y buasem yn cyfeirio llythyr ati. Yr oedd ganddi ryw ddwy filltir i gerdded, dros ddarn o fynydd, ond nid oedd y ffordd yn serth ag eithrio’r darn cyntaf o’i thŷ i lidiart y mynydd. O weithio allan ei hoedran hi a’m nain ar y pryd rhaid bod fy hen fodryb tua 86 i 88 mlwydd oed, a’m \p{121} nain tua 82 i 84. Fe ddaeth yr hen wraig yn ei dillad arferol a ddisgrifiais o’r blaen. Cofiaf, er mai haf ydoedd, nad oedd y diwrnod yn hafaidd iawn. Ar ôl te eisteddem o gwmpas y tân, a sylweddolais, wedi i’r ddwy chwaer ddyfod at ei gilydd fel hyn, nad oeddem ni yn bod iddynt, ddim i Modryb Neli, beth bynnag. Siaradent am flynyddoedd eu hieuenctid a’r pethau a ddigwyddasai iddynt hwy y pryd hynny~— credaf i’r ddwy fod gyda’i gilydd bron ar hyd yr amser hyd oni phriodasant. Gwn eu bod yn gweini efo’i gilydd yng Nghaeathro, rywle yn ymyl Prysgol, os nad yn y Prysgol ei hun. Pentref rhyw ddwy filltir o Gaernarfon yw Caeathro, a dwy filltir o’r Waun-fawr ar yr ochr arall. Y prynhawn hwn sonient lawer am ‘fwgan Prysgol’. Yr oedd rhyw ysbryd enwog yn y fan honno pan oeddent hwy yn ifanc, ac yr oeddent wedi ei weld un noson. Wrth sôn amdano y prynhawn yma, sonient amdano fel peth nad oedd amheuaeth am ei fodolaeth o gwbl, fel petaent yn siarad am aelod o’r teulu. Weithiau, deuent i fyd y presennol, a chofiaf i’m nain wneud sylw fel hyn, ‘Meddwl am Owen bach y bydda i pan a’i i’r capel.’ (Fy nhaid oedd Owen bach.) A meddai modryb Neli mor galed â’r callestr, ‘Duw, Duw, beth sydd arnat ti eisio meddwl am beth felly.’ Credaf mai pwnc oedd y ‘peth’, ac nid fy nhaid. Aeth nain i ddanfon ei chwaer gam i fyny’r ffordd ac heibio i’r capel. Wedi cyrraedd y ffordd wastad, ebe’r hen fodryb, ‘Dyna chdi rŵan, Cadi, dos yn d’ôl er mwyn i mi gael rhedeg.’!! A ffwrdd â hi yn ei dwy glocsen, mor chwim â phîoden.

Yr oedd mor onest â’r dydd. O hynny a welais ohoni, ni chredaf y gwyddai beth oedd twyll a rhagrith, na chymryd arni ddim byd pan deimlai fel arall. Credaf fod hynny yn fwy nodweddiadol o’r oes honno. Yr ydym ni yn yr oes yma yn neisiach, ac mae arnom fwy o ofn dweud ein meddwl, felly rhoddwn len rhyngom ni a phobl eraill. Efallai ei fod yn fwy cysurus gwneud peth felly mewn cwmni, ond y mae’n hollol anonest. Cofiaf glywed fy mam yn dweud unwaith ei bod yn cerdded o Rosgadfan i’r Waun-fawr, a gweled yr hen fodryb Neli ar y ffordd. Yr oedd hi newydd golli ei merch, Jane, y pryd hynny. Buasai’n byw efo’r ferch hon cyn ei marw, h.y.\ cyn marw’r ferch. Nid oedd gan Jane blant, yr oedd ganddi dŷ \p{122} glân a chai’r enw o fod yn ddynes flin. ‘Mi gawsoch chitha brofedigaeth fawr wrth golli Jane yn ’do?’ meddai mam. ‘Do,’ meddai’r hen wraig yn araf a phwyllog, ‘do, ond cofiwch, hen gythral oedd Siani.’ Ni wn i am neb heddiw a allai fod mor onest â dweud y gwir am ei merch ei hun.

Yn aml iawn mae hen bobl wedi mynd o’r byd hwn ymhell cyn marw. Felly fy hen fodryb. Yr oedd y gorffennol yn sefydlog a disymud, ac wedi ei argraffu mor ddwfn ar y cof, fel y deuai i fyny unrhyw adeg. Ni ddeuthum i i gysylltiad agos â’r hen wraig o gwbl. Y prynhawn a ddisgrifiais oedd yr amser hwyaf a gefais yn ei chwmni am wn i. Clywed amdani a wnawn o hyd. Cofiaf y tro olaf y gwelais hi yn dda iawn. Mae’r tro hwnnw yn fyw iawn ar fy nghof i, beth bynnag. Gwyliau Pasg 1917 oedd hi. Dydd Mercher cyn Gwener y Groglith, daethai’r newydd i mi yn Ystalyfera, fod fy mrawd ieuengaf yn ddifrifol wael yn Salonica. Clwyfasid ef yn drwm iawn ym mis Chwefror, ac er treio pob dim, methwyd gwella ei glwyfau heb dorri ei goes i ffwrdd. Dyna oedd y newydd a dderbyniais gan y nyrs y diwrnod cyn i’r ysgol dorri am y gwyliau, a’r newydd y bu’n rhaid imi ei dorri i’m rhieni wedi cyrraedd gartref. Rhywdro yn ystod y gwyliau, awn i lawr i’r Waun-fawr i dŷ fy modryb, yn ddigon trwm fy nghalon. Dylwn egluro fod Alltgoed Mawr hanner y ffordd o’m cartref i’r Waun-fawr. Dylwn egluro hefyd mai allt ofnadwy yw’r allt. Nid âi ceir i lawr hyd-ddi y pryd hynny, beth bynnag. Ar ei gwaelod mae tro ar groes-gongl a gwal ddigon isel hefyd ar y tro. Yr ochr arall i’r wal rhed y tir i lawr ar rediad syth at Afon Wyrfai. Tir fferm y Cyrnant yw’r tir hwn.

Y diwrnod dan sylw, deuwn i lawr yr allt, a gwelwn goes yn dyfod dros y wal, yna biser a dŵr ynddo, yna goes arall. Modryb Neli ydoedd wedi bod yn nôl un o’r pisereidiau dŵr hynny nad oedd dim o’u heisiau. Yr oedd hi yn byw erbyn hyn yn y Regal, ei hen gartref, gyda’i mab a’i merch-yng-nghyfraith. Yr oedd y tŷ ar waelod yr allt ar y llaw chwith i mi. Stopiodd a gadael y piser ar lawr, ac ar y foment âi rhyw ddyn heibio, a gofynnodd rywbeth i mi. Atebais innau ef. Pan ddeuthum ati, gwelwn ar unwaith na chawn fyned heibio heb iddi gael gair efo mi, er y gwyddwn ar y gorau nad adwaenai \p{123} fi. I dorri’r garw, meddai hi, ‘Pwy oedd y dyn yna?’ ‘Dwn i yn y byd,’ meddwn innau, ‘rhyw ddyn diarth oedd o.’ ‘O,’ meddai hithau, ac edrych ym myw fy llygad, a meddwl, debygwn i, beth a gai hi ei ofyn nesaf. Mae’n sicr fod cyfarfod â rhywun ar y ffordd yn ddigwyddiad mawr yn ei bywyd, ac nid oedd am fy ngollwng. Daliai i edrych arnaf fel ci ffyddlon ar ei feistr. ‘Wyddoch chi ar y ddaear pwy ydw i,’ meddwn i. ‘Na wn,’ meddai hi, mor eiddgar â phetai hi’n mynd i glywed stori antur. ‘Merch Owen Bryn Ffynnon,’ meddwn i. Nid anghofiaf fyth y mynegiant ar ei hwyneb. Petai hi wedi codi canpunt ar y ffordd, nid edrychasai’n fwy balch-gynhyrfus. Yr oedd fy nhad yn dipyn o ffefryn gyda’i deulu, a golygai ‘Owen Bryn Ffynnon’ rywbeth i’r hen wraig. Dyma hi’n rhoi ei llaw ar fy ysgwydd, ac yn wir tybiais na chawn symud. Yr oedd hi mor falch o’m gweld fel y daliai i afael ynof. Ond toc, dyma hi’n dweud, ‘Rhoswch chi, ngenath i, oes ’na ddim brawd i chi wedi brifo’n o arw yn yr hen ryfal yna?’ Bron na allech weld y peth yn dyfod i fyny o ddyfnderoedd ei chof o rywle. Yr oedd hi wedi gallu cofio hynny, beth bynnag, er ei bod rhwng 92 a 93 mlwydd oed. Byth nid anghofiaf ei hanwyldeb. Fy mrawd heb gyrraedd ei 19, hithau yn 92, y fath agendor rhyngddynt mewn oed. Y fo filoedd o filltiroedd o’i gartref, ac heb allu symud. Y hi yn niwedd ei hoes ar ochr hen fynydd unig, wedi gorffen ei bywyd i bob pwrpas, yn dal i gario dŵr o ran arferiad, ei chof wedi mynd, ac eto o waelod yr ango’ mawr hwnnw, yn medru codi un ffaith i fyny a ddeuai â hi i gysylltiad â’r presennol agos, nad oedd yn ddim iddi. Yr oedd y peth yn ddigon i wneud i rywun orwedd ar ei wyneb ar y ddaear a griddfan ei ing i’w mynwes. Yr oedd hi wrth ei bodd ei bod wedi cael gafael ar rywun i gael sgwrs, ac yn fwy wrth ei bodd wrth fy mod yn un o’r teulu. Sylwais wrth siarad â hi mor debyg yr oedd fy nhad iddi. Yr un llygad yn union. Bu farw yn 1919, rhwng 94 a 95 mlwydd oed. Cofiaf fod fy nhad mewn byd garw, ofn na chai ddyfod adref o Lerpwl i’w chladdu. Ond fe gafodd. Mor dynn yw’r llinynnau sy’n dal llawer teulu wrth ei gilydd.

Mae arnaf awydd sôn am un chwaer i mam, nid am fy mod yn gybyddus iawn â hi, ond am fy mod yn credu petai hi wedi \p{124} cael addysg, y byddai wedi gwneud cryn dipyn o’i hôl ar y cylch y bu’n byw ynddo, beth bynnag. Hi, Margiad, oedd y chwaer a enillodd yn ysgol Sul y Capel Bach, Rhostryfan, ar adrodd Llyfr Jona ar ei chof. Pan gofiaf hi gyntaf yr oedd yn byw yn y Tŷ Rhodd, y Waun-fawr; a bûm yno yn aros efo hi am wythnos pan oeddwn yn chwech oed. Ymhen ychydig ar ôl hynny aeth i fyw i Dŷ’n Gadlas, Dinorwig, ac yno y bu hi a’i gŵr weddill eu hoes. Cyfnither iddi a oedd yn byw yn Nhŷ’n Gadlas o’i blaen.

Ag eithrio un brofedigaeth fawr yn ei hieuenctid, bywyd tawel iawn a gafodd. Yr oedd wedi rhoi gorau i’w lle ym Manceinion a dyfod adref i briodi, ond bu ei darpar ŵr farw yn sydyn. Yn ddiweddarach, priododd â mab y Tŷ Rhodd, Griffith Williams, a fagesid yn y tyddyn bach hwnnw gyda’i nain, ac a gafodd holl ddodrefn ei nain, cwpwrdd deuddarn, dresel, ac ati, ar ôl iddi farw. Ni chawsant erioed blant, ond magasant ferch i chwaer arall a fu farw yn ddynes weddol ifanc, y bu ei gweddw farw ymhen blwyddyn ar ei hôl. Gwnaeth lawer o waith cyhoeddus yn ei chylch ei hun yn ardal Dinorwig. Yr oedd yn aelod o fwrdd llywodraethwyr yr ysgol a phethau felly, ac un o’r pethau diwethaf a wnaeth yn gyhoeddus oedd eilio diolch i’r Dr.\ W.\ J.\ Gruffydd mewn rhyw ddathliad yn Neiniolen yn niwedd 1945, a hithau yn 87 oed. Cofiaf hi yn holi’r plant mewn cymanfa yn Llanberis yn 1914, ac yn gwneud hynny yn ddeheuig iawn. Byddai wrth ei bodd gyda rhyw arwerthiant gwaith tua’r capel, a mawr fyddai ei ffwdan. Yn wir, byddai ei ffwdan gyda’r pethau hyn yn destun difyrrwch i mam, a wnâi ei holl waith cyhoeddus yn ei thŷ, fel y dywedais. Yr oedd gan fy modryb ddosbarth o blant yn yr ysgol Sul hyd ddiwedd ei hoes, a rhoddai de parti iddynt yn ei thŷ bob blwyddyn.

Am wn i na buaswn yn sôn amdani oblegid y pethau uchod, nid oes fawr yn eithriadol ynddynt. Soniaf amdani am fod ganddi ddawn ysgrifennu llythyr. Deuthum ar draws amryw o’i llythyrau i mam, wedi i mam farw. Cofier ei bod dros ei phedwar ugain pan ysgrifennai rai o’r rhai hyn. Byddwn yn dotio at ei dawn a’i synnwyr digrifwch. ‘Gobeithio,’ meddai hi yn un llythyr, ‘dy fod chdi wedi cyrraedd gartra’n saff, heb \p{125} i neb ypsetio dy datws di.’ Y stori y tu ôl i’r dywediad yna oedd fod mam wedi cael cydaid y datws ganddi y tro cyn y tro y cyfeiriai ato yn ei llythyr, ac wedi ei roi ar lawr y bws, a bod rhyw fachgen trwsgl wedi dyfod heibio a rhoi cic i’r bag, nes oedd y tatws yn sgrialu dros y bws. Y gwaethaf oedd na ddarfu i’r bachgen gynnig hel y tatws nac ymddiheuro, ac am hynny mi gafodd ei chlywed hi’n iawn gan mam. Aeth mam i Dŷ’n Gadlas wedyn a chael cydaid o datws, a llythyr ar ôl iddi fod yr ail dro oedd y llythyr hwn.

Ond at lythyr arall y dymunwn gyfeirio, y llythyr olaf a gefais ganddi, a hynny ddydd Calan 1946, yn dymuno Blwyddyn Newydd Dda i’m priod a minnau. Ychydig a feddyliai hi na minnau y dydd y derbyniais ef mai dyna fyddai’r wythnos galan dduaf yn fy hanes i. Anfonaswn lun o mam iddi erbyn y Nadolig, ac ateb i hwnnw oedd y llythyr. Rhof ef yma fel yr ysgrifennodd hi ef. Nid oes ddyddiad wrtho, ond gwn yn iawn mai dydd Calan 1946 y derbyniais ef:

\begin{flushright}
Tyngadlas,\\
Dinorwig,\\
Dydd Llun.
\end{flushright}

Anwyl Kate,

Diolch yn fawr i chwi am lun Catrin, ar llythyr. Mae hi yn edrych yn dda yn ei barclod gwyn at ei thraed, daeth hiraeth ar fy nghalon am dani.

Dyma y diwrnod cyntaf i mi fod fy hunnan ers 6 wythnos, bum yn bur sal Dr.\ yma bob dydd am 7 diwrnod; i wneyd pethau yn waeth mi ges \textit{neuritis} yn fy mhen. Yr wyf yn methu sgwenu, yn crynu fel ciw mewn dwrn.~— Bu Eliza yma dros y Nadolig dod a mund yn ol mewn \textit{private} motor yn sal yn ei gwely yr holl amser.

Mae hi yn bur wael beth bynnag.~— Rhaid rhoi gore gan ddymuno i chwi’ch dau Flwyddyn Newydd da ym mhob ystyr. A cofion gorau attoch, hyn yn fyr a bler iawn.

\begin{flushright}
	Oddi wrth eich\\
	Modryb Margiad.
\end{flushright}

Tro cyntaf i mi drio ysgrifennu ers amser maith.

\p{126} Nid yw hwn yna yn llythyr sâl gan ddynes yn tynnu am ei 88 mlwydd oed ac wedi bod yn sâl. Bu farw cyn cyrraedd ei phen blwydd. Yr wyf yn hoffi ei disgrifiad o’r ‘barclod gwyn at ei thraed’. Ond y peth a hoffaf ynddo yw’r gymhariaeth, ‘Yn crynu fel cyw mewn dwrn.’ Swnia fel dywediad yn perthyn i ardal, ond nis clywais erioed. Os hi ei hun a’i lluniodd, mae’n un o’r cymariaethau gorau a glywais erioed.

Ag eithrio’r perthnasau a oedd yn byw yn Rhosgadfan a Rhostryfan byddwn i yn mynd yn amlach i dŷ fy modryb Lusa i’r Waun-fawr nag i dŷ neb arall o’m perthnasau, am y rheswm ei bod yn byw yn nes na’r rhai eraill a oedd y tu allan i’n hardal ni, a hefyd am fy mod gymaint ffrindiau â’i merch, Katie. Y tro cyntaf imi weld fy nghyfnither oedd pan oedd hi yn wythnos oed a minnau’n chwech. Y fi ar fy ffordd i Dŷ Rhodd, yntau yn y Waun-fawr, i aros wythnos gyda’m modryb Margiad. Cefais ddal y babi am eiliad yn fy mreichiau. Yr oedd fy modryb Lusa a’i gŵr yn byw mewn fferm o’r enw ’Rala, y gŵr yn gweithio yn chwarel Llanberis, yn aros yn y barics ac yn dyfod adref ddwywaith yn yr wythnos. Credwn nad oedd le difyrrach mewn bod na ’Rala. Ni chyffyrddai â’r ffordd yn unman, dim ond llwybrau i fyned ati. Yr oedd digon o amser i bob dim yno, ni frysiai fy modryb byth. Pan gyrhaeddech (heb hysbysu eich bod yn dyfod) fe gaech weithiau y drws yn agored, a phob man yn ddistaw, y tân wedi mynd yn reit isel yn y grât. Gweiddi ‘Hoi’ dros bob man; a thoc fe ddeuai fy modryb o rywle, a phowlen yn ei llaw a’i llond o fwyar duon, a golwg fodlon braf arni. ‘Mae hi’n braf hyd y caeau yna,’ meddai, ac yn wir, yr oedd awel iach y caeau yn fwy peth iddi hi na’r mwyar duon. Wedyn, rhuthro i’r tŷ, ebychu wrth ben y tân marwaidd, a dechrau hwylio bwyd. Byddech yn lwcus os caech damaid o dan awr, oblegid byddai fy modryb yn sefyll bob hyn a hyn i gael sgwrs, a newyddion, a chwerthin yn braf. Ni ddysgasom ni erioed y wers o gadw’r newyddion tan y diwedd, er mwyn inni gael te yn gynt. Ond byddai mam yn fwy plaen ei thafod. Os hi fyddai ar ymweliad â ’Rala, byddai hi wedi dweud gryn hanner dwsin o weithiau, ‘Brysia, wir, Beti, ’rydw i dest â llwgu wedi cerddad dros y mynydd yna.’ Ond pan ddeuai’r te o’r diwedd, byddai’n werth chweil. Torth \p{127} fawr gan fy modryb ar y bwrdd mawr wrth y ffenestr, a llond dysgl o fenyn caled, nobl, twca mawr, y dorth ar ei brest, a hithau’n gyrru’r twca ar hyd y dorth ag un symudiad ysgubol i gyfeiriad ei hysgwydd, nid rhyw hic-hacio fel â welwn yn awr. Byddai ganddi fara brith bob amser, gan y byddai’n crasu peth i’m hewythr fyned gydag ef i farics y chwarel. A lot o sgrams eraill a gaem, a siarad a chwerthin. Wedyn, byddai’n bryd dechrau swnian am gychwyn adref. O, na, yr oedd yn ddigon buan, ‘Mi ddown ni i’ch danfon chi ar ôl godro,’ meddai fy modryb a’m cyfnither. Wel, ’d oedd dim i’w wneud ond aros, a cheisio gweithredu amynedd. Erbyn cael swper, byddai wedi deg, ac eisiau croesi’r mynydd. Mynd wedyn, heb arwydd brys ar neb, a stopio bob hyn a hyn i roddi pwyslais ar sgwrs. Cofiaf un tro i’m cyfnither yn unig ddyfod i’m danfon, ar noson olau leuad ym mis Medi. Wedi cyrraedd canol yr allt yn Alltgoed Mawr, eisteddasom ar ymyl y dorlan, yr oedd hi sbel wedi deg. Daeth rhyw chwarelwr heibio efo’i gi, ‘Noson braf, genod,’ meddai, a dyna’r cwbl. Dechreuasom ninnau chwerthin, nes bron fynd i sterics o chwerthin am ddim, ond bod y dyn wedi dweud y gair ‘braf’ mewn rhyw dôn ryfedd, a’i ymestyn rywbeth tebyg i hyn, ‘br-a-a-a-f’. Yr oedd gennyf fi waith hanner awr o gerdded wedyn ar hyd y Lôn Wen unig, a byddai’n rhaid i Katie fynd drwy bant tywyll y Cyrnant a’i goed cyn cyrraedd y lôn bost. Ond yr oeddem yn ifanc, ac yr oedd golygfeydd godidog o’n cwmpas ymhobman.

Cofiaf aros dros nos unwaith yn y ’Rala, fel y gwnawn yn aml, a’r bore hwn, siarsiodd Katie fi nad oeddwn i godi yn rhy fore, ac y deuai hi i alw arnaf. Gwyddwn fod gan fy modryb waith mawr tua’r beudai, ond ni ddeallwn y pwyslais ar aros yn hir yn fy ngwely. Disgwyl a disgwyl am oriau debygwn i. O’r diwedd, blino a chodi. Yr oedd pob man yn ddistaw pan ddisgynnwn i lawr y grisiau. Agorais ddrws y gegin yn araf, ac er fy mawr syndod yr oedd dyn yn eistedd yn y gadair wrth y tân, mewn hen ddillad reit flêr, a’i law dan ei ben yn edrych i’r tân. Ochr ei ben oedd ataf fi, ac oddi wrth ei osgo yr oedd golwg ddigalon arno. Sefais yn stond, yn methu gwybod beth i’w wneud, gan y gwyddwn nad oedd dyn i fod o gwmpas y tŷ, yr oedd fy ewythr yn ddigon pell yn y chwarel. Sefais felly \p{128} yn y lobi am funudau. Toc, dyma’r dyn yn dechrau gwegian dros ei holl gorff fel petai’n crïo, ond canfûm mewn eiliad mai chwerthin yr oedd, a’r pryd hwnnw y gwawriodd arnaf mai fy modryb oedd y dyn, wedi gwisgo hen ddillad i’m hewythr. Yr oedd yna gynllwyn rhwng y ddwy i’m dychryn i ar yr awr fore honno o’r dydd. Fel yna, er y gweithio caled yn y ’Rala, yr oedd amser hefyd i chwarae drama ar ganol gwaith. Cafodd y tri flynyddoedd fel yna o fywyd di-dramgwydd a di-ffwdan. Ond daeth terfyn arno yn hollol sydyn. Cafodd fy ewythr, a oedd yn ddyn mawr, cryf, iach, ddamwain fechan i’w arddwrn. Troes yn salwch blin. Cafodd Katie y clefyd cwsg, a hithau’n athrawes yn Lerpwl. Hithau’n eneth fawr, gref. Bu’r ddau farw o fewn tri mis i’w gilydd yn haf 1926, Katie yn 29 a’i thad yn 58. Gwerthwyd y ’Rala, ac aeth fy modryb i fyw i dŷ yng nghanol rhes ar fin y ffordd. Priodais innau yn o fuan wedyn, ac nid ymwelwn â’r Gogledd cyn amled, a dim ond weithiau y gwelwn fy modryb. Yr oedd yr hen hoen wedi mynd, er iddi fyw dros ugain mlynedd wedyn. Am wn i mai dim ond mewn un peth yr oedd fy nghyfnither a minnau’n debyg, a hynny oedd yn ein cariad at ein bro enedigol, ond yr oeddem yn gyfeillion o dan y cwbl. Geneth nobl, drymp oedd hi, ac nid oedd bywyd tref yn gydnaws iddi o gwbl.

Temtir fi i sgrifennu am berthynas arall imi, oherwydd iddo gael antur neilltuol yn ei fywyd digyffro, hen lancyddol. Yn ei ddyddiau olaf y cofiaf fi ef pan oedd yn byw ym Methel, Sir Gaernarfon, ar ei ben ei hun, neu mewn llety. Richard Jones oedd ei enw, ac ni chofiaf pa un ai cefnder i taid Pantcelyn ai cefnder i mam ydoedd. Yr oedd yn hynod debyg i’m taid ond ei fod o bryd tywyll. Collodd ei fam pan oedd yn fachgen, ac ail-briododd ei dad pan oedd ef yn bymtheg oed. Aeth yntau i ffwrdd i weithio, i un o chwareli Ffestiniog. Ond ni bu yno yn hir. Aeth i’r Taleithiau Unedig. Oherwydd ei fynych grwydriadau, galwai mam a’i chwiorydd ef yn ‘Dic Trên’. Digwyddai fod yno adeg rhyfel y De a’r Gogledd. Fe’i presiwyd ef ac un arall i’r fyddin. Wrth fyned â’r ddau i ba le bynnag yr oeddent i fod i fynd, trodd y swyddog gyda hwynt i westy ar y ffordd i gael bwyd. Aeth Richard Jones i’r cefn. Gwelodd wal uchel yn y fan honno. Dringodd hi ac i lawr yr \p{129} ochr arall, a ffwrdd â fo nerth traed ar draws milltiroedd o wlad ddigon anial. Cyrhaeddodd goedwig yn y diwedd, heb fod ymhell o’r môr. Rhywsut daeth i gysylltiad â physgotwr a’i wraig a oedd yn byw wrth y môr mewn lle unig. Byddent hwy yn myned â bwyd iddo i’r goedwig bob dydd. Ni wn am faint y parhaodd hyn, ond y diwedd fu i’r pysgotwr lwyddo i gael rhywun neu iddo ef ei hun fyned â Richard Jones mewn cwch neu long fechan i gyfarfod â llong a oedd ar y ffordd i Brydain, ac felly y llwyddodd i ddianc o’r Unol Daleithiau. Dyna’r stori a glywais gan fy mam. Ni wn beth y bu’n ei wneud ar ôl cyrraedd Prydain. Ond gwerthu tê yr oedd, yn hen ŵr, pan gofiaf fi ef. Yr oedd yn hynod ddestlus yn ei wisg, ac yn bur ail i’w le yn ei ymarweddïad.

Clywais mam yn sôn am lawer eraill o’i theulu, a oedd yn byw yn ymyl, ond nid yw’r ffeithiau yn ddigon byw yn fy nghof imi groniclo eu hanes. Yr oedd chwaer nain, nain Isander, yn byw yn y Pant Coch, yn ymyl, ac yno y maged Isander, oherwydd i’w fam farw pan oedd ef yn blentyn ifanc. Byddai ef a brodyr ieuengaf fy mam yn ffrindiau mawr, ac Isander (Lewis Roger y pryd hynny) yn byw a bod yn nhŷ ei fodryb ym Mhantcelyn, ac yn begio sgrams ganddi. A chriw o rai drwg iawn oedd y criw yma. O’u hachos hwy bu’n rhaid i’m nain fyned o flaen ‘y sgwl bôrd’, fel y gelwid y bwrdd llywodraethwyr. Wedi cwffio efo’r ysgolfeistr yr oedd Isander a dau o’m hewyrthod. Yng nghanol yr ysgarmes pwy a ddigwyddai fyned heibio yn ei drol efo blawd o stesion y lein bach yn Rhostryfan, ond hen ŵr Pant Coch. Rhedodd rhywun ato i ddweud fod Lewis Roger yn cael ei ladd. Aeth yntau i’r ysgol a rhoddi pen ar y terfysg, ac, yn anuniongyrchol, pen ar addysg y tri hefyd. Yr oedd y Parch.\ Gwynedd Roberts, gweinidog y Methodistiaid, ar y Sgwl Bôrd, dyn tipyn yn ddeddfol, a chredaf iddo wneud i nain deimlo ei fod yn beth digon amharchus mynd o flaen y cyfryw lys. Ond fe ddadleuodd hi achos y bechgyn yn bur ddeheuig mi wranta, ac yn gryfach dros Lewis Roger na’i phlant ei hun, gan mai plentyn amddifad ydoedd.

Yr oedd gennyf gefnder, Huw, tipyn hŷn na mi a fagwyd gan fy nhaid a’m nain ym Mryn Ffynnon. Edrychai teulu fy \p{130} nhad arno fel eu brawd ieuengaf. Gweithiai yn y chwarel, a phan oedd oddeutu deunaw oed dechreuodd gwyno gan boen yn ei ochr. Ni allai’r meddyg weld bod dim o’i le arno: bu felly am rai blynyddoedd. Rhywdro tua 1906, pan fu’n rhaid i’m nain roi’r gorau i’w thŷ oherwydd ei golwg, cafodd Huw waith mewn chwarel arall ac aeth i letya at ei ewythr. Cafodd lid yr ysgyfaint yno, ac oherwydd i’r meddyg (un arall erbyn hyn) amau bod rhyw ddrwg arall yn bod, aed ag ef i’r ysbyty, a darganfuwyd yno beth oedd achos y boen a’i blinasai ers blynyddoedd. Wedi’r salwch hwn~— yr oedd tuag un ar hugain oed ar y pryd~— nid aeth i’r chwarel byth mwy, datblygodd y drwg yn ddarfodedigaeth a bu’n nychu am bum mlynedd. Daeth yn ôl i Rosgadfan i aros gyda’m brawd. Nid oedd ysbytyau diciâu yng Nghymru y pryd hynny, a bu am gyfnod mewn ysbyty felly yn Folkestone. Daeth dipyn yn well yno a dychwelodd at fy mrawd, ond mynnai gael cysgu allan mewn cwt pren pwrpasol.

Yn ystod yr amser yma dechreuodd gymryd diddordeb mewn llenyddiaeth, dysgodd y cynganeddion, a dechreuodd farddoni yn y mesurau rhydd. Darllenai lawer yn Gymraeg a Saesneg. Mae ei waith gennyf, a hawdd gweld fod dylanwad Eifion Wyn a Silyn Roberts yn drwm arno. Telynegion serch siwgraidd a meddal yw llawer o’i delynegion, pethau dychymyg amherthnasol ac nid pethau profiad, nid ydynt yn salach na’r telynegion a sgrifennid y pryd hynny gan feirdd yng nghyfnod eu llencyndod. Ond mae ganddo un delyneg sy’n well na’r lleill am ei bod, mi gredaf, yn ffrwyth profiad. ‘Gweled’ yw ei thestun a sôn amdano’i hun yn edrych drwy’r ffenestr y mae, ac yn gweled storm hydref yn gyrru’r dail ar encil, a chymhara ef ei hun i’r ddeilen yn mynd ar encil. A dyma’r pennill olaf:

\begin{verse}
	‘Ond deuthum yn ôl,\\
	Ces dymestl flin;\\
	Gwn innau rywbeth\\
	Am decach hin.\\
	Ar droeon y daith\\
	Caf edrych yn hy,\\
	A gweled y cyfan\\
	O ffenestr y Tŷ.’
\end{verse}

\p{131} I mi, mae mwy o’r llenor ynddo yn ei lythyrau a sgrifennai inni o Folkestone, megis yn yr un lle y dywedai ei fod yn yr ysbyty yn clywed sŵn traed mam yn clocsio hyd gowrt Cae’r Gors. Yr oedd ganddo synnwyr digrifwch cynnil. Wedi iddo ddychwelyd o Folkestone i dŷ fy mrawd, deuai i’n tŷ ni bob dydd bron i gael te a swper chwarel, a byddai nhad yn mynd i’w ddanfon adref tuag wyth o’r gloch. Ambell ddiwrnod byddai’n ddigalon iawn, a pha ryfedd, a cheisiai mam wneud popeth i godi ei galon. Ar un o’r dyddiau tywyll hynny, dywedodd wrth Huw, er mwyn codi ei galon, ei bod am gymryd arni mynd o’i cho a rhedeg fel peth gwyllt o gwmpas y caeau a oedd tu cefn i’r tŷ. Yr oedd y caeau hyn yn wynebu’r capel, y siop a’r rhes tai a oedd yn ganolfan i’r pentref, ac yng ngolwg pwy bynnag a safai yn y fan honno. Felly, ni byddai’n waeth i mam wneud ei champau lloerig ar Faes Caernarfon mwy nag ar y caeau hynny ddim, gan mor gyhoeddus oeddynt. Gwenodd Huw’n ddifrifol gynnil, a meddai, ‘Beth fasa Evan Griffith y Siop yn i ddeud?’ Un o berchenogion y siop oedd Evan Griffith, a blaenor yn ein capel ni. Mam a chwarddodd fwyaf, oherwydd i Huw weled golwg ddigrifach i’r peth nag a welsai hi.

Wrth feddwl am salwch Huw, byddaf yn meddwl peth mor ddianghenraid oedd ei farw cynnar. Heddiw, fe ddarganfuasid y drwg yn fuan iawn, a gallesid ei wella. Teimlais chwithdod mawr o’i golli. Byddem yn ysgrifennu cryn dipyn at ein gilydd, a minnau mae’n debyg yn sôn am y cwrs Cymraeg yn y coleg. Pan awn i’w weld yn y gwyliau, byddai wrth ei fodd yn sgwrsio am y pethau a astudiwn. Dangosai mynegiant ei lygaid i mi y dylai yntau gael yr un manteision. Gwn y gwnaethai lawn cystal defnydd ohonynt â minnau.
